---
title: "La clase y el patio. ¿Sirve de algo ir a la escuela?"
date: 2020-05-19
draft: false
---
>Siempre nos dijeron que teníamos que estudiar. Para formarnos como personas, para tener un buen trabajo, para entender el mundo. Ahora, como adultos, nos preguntamos a menudo si utilizamos algo de lo que aprendimos.
>
>Si la mayoría de las cosas importantes las aprendimos fuera, ¿Tiene algún sentido la educación? ¿Sirve de algo ir a la escuela?

Este, querido simio, es un problema de perspectiva.

Cuando hablas de lo que aprendiste en la escuela, hablas de lo que aprendiste en el aula. Matemáticas, leer y escribir, geografía, historia, ciencias de la naturaleza,...

También aprendiste a estar sentado durante largos espacios de tiempo, haciendo tareas sin sentido. Aprendiste a ser productivo, a estar aburrido, a ser serio y responsable. A obedecer a tus superiores, a portarte bien para recibir aprecio y a no portarte mal para evitar castigos.

Ahora, en el mundo de internet, todos esos años memorizando datos parecen una pérdida absoluta de tiempo. ¿De qué te sirve *saber* todo eso si puedes acceder a la información en cuestión de segundos?

Y no hablemos de las habilidades. Tras años aprendiendo a hacer cosas sin pensar, ahora te piden que tomes decisiones, que gestiones equipos, que seas creativo, que inventes nuevas ideas, que aprendas por ti mismo.

Todo ese esfuerzo en aprender a pensar como un robot, y ahora sacan un algoritmo que lo hace mejor y más rápido que tú, y quieren que pienses como un humano.

Frustrante ¿verdad?

Sí, pero la escuela es más que el aula.

Recuerda los últimos minutos de la clase. La excitación creciendo en tu estómago. El momento en que la campana sonaba y los niños se lanzaban al patio.

Recuerda cómo se decidía a qué jugar entre todos, cómo se negociaban las reglas, cómo se establecían roles, cómo se marcaban objetivos. La inmensa seriedad del juego.

Recuerda cómo se creaban historias y se inventaban objetos, cómo los árboles y los columpios se convertían en castillos y naves espaciales. Cómo se reinventaba todo.

Recuerda las peleas y reconciliaciones, las batallas por el campo de fútbol, las alianzas y traiciones, las raspaduras, cortes y morados. Todos los obstáculos y problemas que se superaban.

Tu vida no es como la clase. No es un lugar con normas claras y obligaciones definidas, no es un lugar donde siempre eres recompensado si sigues las reglas. No hay buenos y malos absolutos. Somos, todos, los maestros y los niños a la vez.

Tu vida es como el patio del colegio. Está hecha de relaciones, de decisiones, de emociones, de problemas que solventar. Las reglas se acuerdan entre todos. Las injusticias existen, a menudo impunemente. Tu éxito depende de las habilidades que logres desarrollar por ti mismo.

No hace falta que te portes bien, ni que hagas la tarea para que te pongan buena nota. Tu trabajo es el juego que has elegido. Si no te gusta el juego, puedes cambiarlo. Si no te gusta el rol que te ha tocado, puedes tomar otro.

El mundo es un espacio de libertad y de responsabilidad. Es lo que tú decides que sea, y lo que construyes con los demás.

¿Mereció la pena ir a la escuela? ¡Claro que sí! Es donde aprendiste a jugar.
